%%%%%%%%%%%% métadonnées %%%%%%%%%%%%
\author{Paul, Hector KERVEGAN}
\title{Traitement et exploitation d'un corpus textuel semi-structuré: le cas des catalogues de vente de manuscrits.}
\date{05.09.2022}

%%%%%%%%%%%% generic packages: encodage, format, langue, police, math %%%%%%%%%%%%
\documentclass[a4paper, 12pt, twoside]{book}
\usepackage[english, french]{babel}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{lscape}
\usepackage{array}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{diagbox}


%%%%%%%%%%%% code %%%%%%%%%%%%
\usepackage[newfloat]{minted}
\SetupFloatingEnvironment{listing}{name=Code source}
\usemintedstyle{manni}
\setminted{linenos, breaklines, tabsize=4, bgcolor=peachpuff}
\usepackage{listings}
\lstset{%
	basicstyle=\footnotesize\ttfamily,%
	numbers=left,%
	backgroundcolor=\color{peachpuff},%
	breaklines=true%
}
% multi-page-minted
\usepackage{caption}
\newenvironment{multipageminted}{\captionsetup{type=listing}}{}


%%%%%%%%%%%% graphiques et couleurs %%%%%%%%%%%%
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes.geometric}

% thx https://latexcolor.com/
\definecolor{palepink}{rgb}{0.98, 0.85, 0.87}
\definecolor{plum}{rgb}{0.44, 0.11, 0.11}
\definecolor{lilac}{rgb}{0.8, 0.8, 1.0}
\definecolor{peachpuff}{rgb}{1.0, 0.85, 0.73}
\definecolor{lightpink}{rgb}{1.0, 0.71, 0.76}
\definecolor{pearl}{rgb}{0.94, 0.92, 0.84}
\definecolor{lightmauve}{rgb}{0.86, 0.82, 1.0}
\definecolor{cherryblossompink}{rgb}{1.0, 0.72, 0.77} 	
\definecolor{nadeshikopink}{rgb}{0.96, 0.68, 0.78}
\definecolor{pastelviolet}{rgb}{0.8, 0.6, 0.79}
\definecolor{moccasin}{rgb}{0.98, 0.92, 0.84}

% db interaction: db
% main step (start, stop...): main
% transfo/relation: transf
\tikzstyle{base} = [%
	draw,%
	rectangle,%
	rounded corners=3pt,%
	minimum height=1cm,%
	fill=lilac,%
	draw=plum,%
	text centered,%
	text width=4cm%
]
\tikzstyle{db} = [%
	cylinder,%
	shape border rotate=90,%
	aspect=0.25,%
	fill=pastelviolet,%
	draw=plum,%
	text centered,%
	text width=4cm%
]
\tikzstyle{transf} = [%
	trapezium,%
	trapezium left angle=70,%
	trapezium right angle=110,%
	minimum height=1cm,%
	fill=lightpink,%
	draw=plum,%
	text centered,%
	text width=3cm%
]
\tikzstyle{choice} = [%
	diamond,%
	minimum width=2cm,%
	aspect=2,%
	fill=peachpuff,%
	draw=plum,%
	text centered,%
	text width=4cm%
]
\tikzstyle{expl} = [%
	rectangle,%
	draw=plum,%
	fill=moccasin,%
	text centered,%
	text width=4cm%
]
\tikzstyle{outline} = [%
	rectangle,%
	rounded corners,%
	draw=plum,%
	text width=4cm,%
	ultra thick
]
\tikzstyle{outline-no-width} = [%
	rectangle,%
	rounded corners,%
	draw=plum,%
	ultra thick
]
\tikzstyle{blank} = [%
	rectangle,%
	draw=white,%
	draw opacity=0%
]
\tikzstyle{arrow} = [%
	thick,%
	->,%
	>=stealth,%
	color=plum%	
]
\tikzstyle{doublearrow} = [%
	thick,%
	<->,%
	>=stealth,%
	color=plum,%
]
\tikzstyle{line} = [%
	thick,%
	color=plum%	
]
\tikzstyle{dotted} = [%
	thick,%
	->,%
	>=stealth,%
	color=plum,%
	dash pattern=on 3pt off 4pt on \the\pgflinewidth off 4pt%
]
\pgfdeclarelayer{bg}    % declare background layer
\pgfsetlayers{bg,main}  % set the order of the layers (main is the standard layer)

% images
\usepackage{subcaption}

% mise en page ENC
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing
\setlength\parindent{1cm}

% bibliographie
\usepackage[toc]{appendix}
\usepackage{csquotes}
\usepackage[backend=biber,sorting=nyt,style=enc]{biblatex}
\nocite{*}
\addbibresource{bibliographie/visualisation.bib}
\addbibresource{bibliographie/katabase.bib}
\addbibresource{bibliographie/ecostat.bib}
\addbibresource{bibliographie/textprocessing.bib}
\addbibresource{bibliographie/web.bib}
\defbibnote{intro}{Cette bibliographie contient tous les ressources utilisées pour l'écriture de ce mémoire.}

\DeclareSourcemap{%
 \maps[datatype=bibtex]{%
 	\map[overwrite]{%
 		\perdatasource{bibliographie/visualisation.bib}
 		\step[fieldset=keywords, fieldvalue={,visualisation}, append]
 	}
 	\map[overwrite]{%
 		\perdatasource{bibliographie/katabase.bib}
 		\step[fieldset=keywords, fieldvalue={,katabase}, append]
 	}
	\map[overwrite]{%
		\perdatasource{bibliographie/textprocessing.bib}
		\step[fieldset=keywords, fieldvalue={,text}, append]
	}
 	\map[overwrite]{%
 		\perdatasource{bibliographie/ecostat.bib}
 		\step[fieldset=keywords, fieldvalue={,econometrie}, append]
 	}
 	\map[overwrite]{%
 		\perdatasource{bibliographie/web.bib}
 		\step[fieldset=keywords, fieldvalue={,web}, append]
 	}
  }
}


% notes de bas de page, table des matières citations et index
\usepackage{imakeidx}
% \makeindex
% \makeindex[name=lieux,title=Index des noms de lieux]
\usepackage{tocbibind}

% autres paquets
\usepackage{ifthen}
 
% hyperref
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
 pdfauthor={Paul, Hector KERVEGAN}, 
 pdftitle={Traitement et exploitation d'un corpus textuel semi-structuré: le cas des catalogues de vente de manuscrits.}, 
 pdfsubject={Traitement de données textuelles},
 pdfkeywords={catalogues de vente}{mss}{katabase}{reconnaissance optique de caractères}{ocr}{web design}{visualisation de données}{traitement automatisé du language}{web de données}{Python}
}


% glossaire et acronmymes
\usepackage[automake, acronym, toc]{glossaries}
\setacronymstyle{short-long}
\renewcommand{\glsnamefont}[1]{\makefirstuc{#1}}  % capitalize 1st letter in \printglossaries
\makeglossaries
\newglossaryentry{apig}{
	name={API},
	description={Une interface de programmation d'application (\textit{Application Programming Interface} en anglais) est un protocole qui pemret à un programme de communiquer avec un autre programme. Ce protocole documenté, correspond à un ensemble d'opérations permettant à un programme \enquote{consommateur} d'utiliser des fonctionnalités d'un programme \enquote{fournisseur}, comme par exemple de récupérer ou d'envoyer des données au fournisseur.}
}
\newglossaryentry{api}{
	type=\acronymtype,
	name={API},
	description={Application Programming Interface},
	first={Interface de programmation d'application (API) \glsadd{apig}},
	see=[Glossaire:]{apig}
}
\newglossaryentry{graph}{
	name={base de données en graphe},
	plural={bases de données en graphe},
	description={Une base de données en graphe sert à stocker des données reliées entre elles au sein d'un graphe ou d'un réseau. Les données correspondent aux nœuds du graphe et les relations sont représentées sous forme d'arrêtes. Souvent, données et relations disposent d'identifiants uniques définis grâce à des ontologies. L'interaction avec de telles bases de données est permise grâce à des languages de requêtes, comme \sparql{}. La représentation en graphe a pour but de mettre l'accent sur l'interrelation entre les données et de permettre des liens complexes entre elles.\footcite{noauthor_graph_2022}}
}
\newglossaryentry{bleu}{
	name={score BLEU},
	plural={scores BLEU},
	description={Un score BLEU (bilingual evaluation understudy) est un score servant à évaluer la qualité de la traduction d'un texte par une machine. Il est obtenu en comparant le texte traduit par une machine avec un plusieurs textes de référence (c'est-à-dire, des traductions faites par des humains du même texte).}
}
\newglossaryentry{dictionnaire}{
	name={dictionnaire},
	plural={dictionnaires},
	description={Un dictionnaire est un format de données structuré en python qui associe à une donnée -- dite clé -- une ou plusieurs données nommées valeurs.}
}
\newglossaryentry{expression régulière}{
	name={expression régulière},
	plural={expressions régulières},
	description={Une expression régulière, ou expression rationnelle est une chaîne de caractère, écrite selon une syntaxe précise, qui permet de détecter des motifs dans du texte\footcite{noauthor_expression_2022}. Les expressions régulières s'appuient sur la classification des caractères en classes (minuscules, majuscules, chiffres, espaces), sur des structures alternatives (un caractère ou un autre) et exclusives (un caractère n'ayant pas certaines propriétés) pour repérer des motifs. Par exemple, \enquote{2022} correspond au motif: \texttt{\textbackslash{}d{4}}, soit \enquote{quatre chiffres à la suite}. Une adresse mail est également un motif: \texttt{[\^~(@|\textbackslash{}s)]+@[\^~(@|\textbackslash{}s)]+}, soit \enquote{plusieurs caractères qui ne sont ni un espace une arobase, suivi d'une arobase, suivi de plusieurs caractères qui n'est ni un espace ni une arobase}.}
}
\newglossaryentry{http}{
	type=\acronymtype,
	name={HTTP},
	description={\textit{Hypertext Transfer Protocol}},
	first={\textit{HyperText Transfer Protocol} (HTTP) \glsadd{httpg}},
	see=[Glossaire:]{httpg}
}
\newglossaryentry{httpg}{
	name={HTTP},
	description={Le \textit{Hypertext Transfer Protocol} (HTTP, ou P\enquote{protocole de transfert hypertexte}), est un protocole qui permet la communication entre différentes machines dans une architecture client-serveur, comme celle du Web. C'est donc le protocole qui est à la base d'Internet, puisqu'il établit la manière dont des machines peuvent interagir au sein d'un réseau. Il définit un ensemble de méthodes pour interagir avec le serveur -- demander (\texttt{GET}) des données, en envoyer (\texttt{POST})... Il définit également la manière dont le serveur répond au client et un ensemble d'erreurs\footcite[p. 116-127]{fielding_architectural_2000}, chacune disposant d'un code pour l'identifier (l'erreur 404 indiquant que la ressource demandée n'existe pas, ou l'erreur 418 signifiant \enquote{Je suis une théière}, un canular qui pouve l'humour des concepteur.ice.s du Web).}
}
\newglossaryentry{log}{
	name={fichier de log},
	plural={fichiers de log},
	description={Un fichier de log est un fichier qui est créé pendant l'exécution d'un algorithme pour sauvegarder des informations qui le concernent. Il s'agit en général d'informations annexes sur l'exécution du script: messages d'erreur, données produites en cours d'utilisation...}
}
\newglossaryentry{nil}{
	type=\acronymtype,
	name={NIL},
	description={Named Entity Linking (NIL)},
	first={Named Entity Linking (NIL) \glsadd{nilg}},
	see=[Glossaire:]{nilg}
}
\newglossaryentry{nilg}{
	name={Named Entity Linking (NIL)},
	description={Le \textit{Named Entity Linking}, ou \enquote{liage d'entités nommées} consiste à lier des entités -- c'est-à-dire des objets uniques, comme des lieux, des personnes ou des organisations -- à des sources de connaissance externes, comme des bases de connaissance en ligne.}
}
\newglossaryentry{open source}{
	name={\textit{open source}},
	description={L'\textit{open source}, ou \enquote{code ouvert} définit à la fois un statut légal et un mouvement social. L'\textit{open source} correspond à un logicel ou programme dont le code est librement consultable en ligne et réutilisable selon différentes licences plus ou moins permissives, comme la \textit{GNU GPL v3.0} ou la \textit{MIT License}. Ce statut légal a beaucoup gagné en popularité, en partie pour des raisons pragmatiques (un code ouvert est maintenu gratuitement, ce qui diminue les coûts d'entreprises) et symboliques (les GAFAM se sont beaucoup associées à ce courant en raison de l'image positive qu'il donne). Le statut est également associé à plusieurs mouvements en faveur du partage et de la réutilisation des connaissances, tel que la science ouverte. Certaines franges de l'\textit{open source} sont plus radicales et ont une conception ouvertement politique de l'accessibilité au code, accessibilité qui permettrait aux utilisateur.ice.s de regagner en autonomie, de développer de nouveaux modèles communautaires et de reprendre le contrôle sur leurs comportements en ligne et leur consommation médiatique. Parmi les représentant.e.s les plus proéminent.e.s de ce courant se trouve Richard Stallman, créateur de la \textit{GNU Foundation} et du système d'exploitation GNU, à la base de la majorité des systèmes d'exploitation utilisant Linux.}
}
\newglossaryentry{python}{
	name={python},
	description={Python est un language de programmation impérative (c'est-à-dire, basé sur la production et la transformation de données par une suite d'instructions) créé en 1991. Il est particulièrement utilisé dans le domaine du traitement de données et des humanités numériques. C'est le langage le plus utilisé dans le projet \mssktb{}}
}
\newglossaryentry{score F1}{
	name={score F1},
	plural={scores F1},
	description={Le score F1, ou \textit{F-score}, est la moyenne harmonique de la précision (vrais positifs par rapport au total de résultats obtenus) et du rappel (nombre de résultats positifs par rapport au total de résultats positifs).\footcite{noauthor_precision_2022, noauthor_f-score_2022}. Le score F1 a l'avantage de prendre en compte les vrais et les faux positifs. Ce score, dont la valeur est contenue entre 0 et 1, permet de mesurer l'exactitude d'un algorithme d'apprentissage machine, ou d'un moteur de recherche. Il se calcule de la manière suivante: 
	\begin{displaymath}	
		f = 2 \times \frac{\text{précision} \times \text{rappel}}{\text{précision} + \text{rappel}}
	\end{displaymath}	
	}
}
\newglossaryentry{SPARQL}{
	name={SPARQL},
	description={SPARQL est un language de requête qui permet d'interagir avec une base de données au format RDF. \enquote{SPARQL exprime des requêtes sur des sources de données diverses [...]. SPARQL rend possible la requête de données en graphes [...], avec des données conjointes et disjointes. SPARQL permet également l'agrégation de données, les sous-requêtes, la négation, la création de données à l'aide d'expression, le test de données et la contrainte des requêtes. Les résultats de requêtes sparql peuvent être des jeux de résultats ou des graphes RDF.}\footnote{\enquote{SPARQL can be used to express queries across diverse data sources [...]. SPARQL contains capabilities for querying [...] graph patterns along with their conjunctions and disjunctions. SPARQL also supports aggregation, subqueries, negation, creating values by expressions, extensible value testing, and constraining queries by source RDF graph. The results of SPARQL queries can be result sets or RDF graphs.}\cite{harris_sparql_2013} (traduction de l'auteur).}}
}
\newglossaryentry{table de conversion}{
	name={table de conversion},
	plural={tables de conversion},
	description={Une table de conversion est, tout simplement, un dictionnaire qui contient en clés un certain nombre d'informations telles qu'elles figurent dans le texte et, en valeurs, une version normalisée de cette information. Cela permet de détectier des motifs à extraire autant de normaliser les informations.}
}
\newglossaryentry{uri}{
	type=\acronymtype,
	name={URI},
	description={\textit{Uniform Resource Identifier}},
	first={\textit{Uniform Resource Identifier} (URI) \glsadd{urig}},
	see=[Glossaire:]{urig}
}
\newglossaryentry{urig}{
	name={URI},
	description={Une URI (\textit{Uniform Resource Identifier}) est une chaîne de caractères qui identifie une ressoource sur un réseau. Cette URI est permanente, et permettra d'identifier une ressource même si celle-ci est supprimée. L'URL est un type particulier d'URI qui, en plus de d"crire une resource, la représente aussi: un URL de page \textit{Wikipedia} permet d'identifier une page de façon unique, comme toute URI (aucune autre page sur internet n'ayant le même URL); mais en plus, elle pêermet d'accéder à la page elle-même.}
}
\newglossaryentry{url}{
	type=\acronymtype,
	name={URL},
	description={\textit{Uniform Resource Locator}},
	first={\textit{Uniform Resource Locator} (URL) \glsadd{urlg}},
	see=[Glossaire:]{urlg}
}
\newglossaryentry{urlg}{
	name={URL},
	description={Une URL (\textit{Uniform Resource Locator}) est un identifiant unique sous la forme d'une chaîne de caractères pointant vers une ressource sur le Web. De la même manière qu'une cote de bibliothèque pointe vers un livre précis, un URL pointe vers une page ou une donnée sur le Web. L'URL permet d'agir sur une ressource (en envoyant des données...) et peut être associée à des données ainsi qu'à des reésentations (une page Web, par exemple).}
}

% modèle: \newacronym{dom}{\textsc{dom}}{\emph{Document Object Model}}
% modèle bis: \newglossaryentry{meta}{name=métadonnée,description={donnée servant à définir ou décrire une autre donné quel que soit son support}}

% commandes perso: autres que les abbréviations
\newcommand{\widepage}{\newgeometry{left=1cm,right=1cm}}  % smaller margins for big graphs; use \restoregeometry after !!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!

\newcommand{\scl}[1]{%
	% #1 : le siècle en chiffres romains
	#1%
	\ifthenelse{\equal{#1}{I}}{\up{er}}{\up{ème}}%
	~s.%
}

% commandes perso: abréviations
% technologies en mono, sigles et sites web en italique
\newcommand{\api}{\texttt{\gls{api}}}
\newcommand{\alto}{\texttt{Alto}}
\newcommand{\escr}{\textit{eScriptorium}}
\newcommand{\html}{\texttt{HTML}}
\newcommand{\js}{\texttt{Javascript}}
\newcommand{\json}{\texttt{JSON}}
\newcommand{\ktb}{\textit{Katabase}}
\newcommand{\mss}{\textit{MSS}}
\newcommand{\mssktb}{\mss{} / \ktb{}}
\newcommand{\py}{\texttt{\gls{python}}}
\newcommand{\rgxsg}{\gls{expression régulière}}
\newcommand{\rgxpl}{\glspl{expression régulière}}
\newcommand{\rdf}{\texttt{RDF}}
\newcommand{\sparql}{\texttt{\gls{SPARQL}}}
\newcommand{\tei}{\texttt{TEI}}
\newcommand{\tsv}{\texttt{TSV}}

\newcommand{\titem}{\texttt{item}}
\newcommand{\tname}{\texttt{name}}
\newcommand{\tnum}{\texttt{num}}
\newcommand{\ttrait}{\texttt{trait}}
\newcommand{\tp}{\texttt{p}}
\newcommand{\tdesc}{\texttt{desc}}
\newcommand{\tdate}{\texttt{date}}
\newcommand{\tmeasure}{\texttt{measure}}
\newcommand{\tnote}{\texttt{note}}

\newcommand{\xml}{\texttt{XML}}
\newcommand{\xmltei}{\texttt{XML-TEI}}
\newcommand{\xsl}{\texttt{XSL}}
\newcommand{\wkd}{\textit{Wikidata}}

% modèle: https://www.overleaf.com/project/61a6185ee83481070ab68d99
% liste des mémoires: https://docs.google.com/spreadsheets/d/1CZRaEX4BMqHNtqr97Dhg9UV9bPTt_4XS_IgPL5A-ZbU/edit


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% DÉBUT %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
	\onehalfspacing
	
	\begin{titlepage}
		\begin{center}		
			\bigskip
			
			\begin{large}
				ÉCOLE NATIONALE DES CHARTES\\
			\end{large}
			
			\rule{2cm}{0.02cm}
			
			\begin{Large}
				\textbf{Paul, Hector Kervegan}\\
			\end{Large}
			
			\vfill
			
			\begin{Huge}
				\textbf{Traitement, exploitation et analyse d'un corpus semi-structuré: le cas des catalogues de vente de manuscrits}
			\end{Huge}
			
			\vfill
			
			\begin{large}
				Mémoire pour le diplôme de master \\
				\emph{Technologies numériques appliquées à l'histoire}
				
				\bigskip
				
				2022
			\end{large}
			
		\end{center}
	\end{titlepage}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% RÉSUMÉ + CORPS DU TEXTE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{front.tex}

\input{part_i.tex}

\input{part_ii.tex}

\input{part_iii.tex}

\input{conclusion.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BIBLIOGRAPHIE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\pagebreak
\chapter*{Bibliographie}
\chaptermark{Bibliographie}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliographie}
\printbibliography[heading=subbibintoc,keyword={katabase},title={Projet \mssktb{}}]
\printbibliography[heading=subbibintoc,keyword={text},title={Édition numérique, traitement automatisé et analyse de texte}]
\printbibliography[heading=subbibintoc, keyword={web}, title={Technologies du web}]
\printbibliography[heading=subbibintoc,keyword={visualisation},title={Visualisation et design d'interfaces}]
\printbibliography[heading=subbibintoc,keyword={econometrie},title={Marché de l'art, économétrie et statistiques}]


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% TOCS %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\printglossaries
\listoffigures
% \listoftables
\tableofcontents

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% ANNEXES	 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\input{appendix.tex}	
	
	
	
\end{document}